\chapter{Knihovny pro objektově-relační mapování} \label{ch:libs}

\section{Rozdělení}
Knihovny pro objektově-relační mapování můžeme na základě principu jejich fungování rozdělit do dvou kategorií.
Ty, které fungují na principu reflexe a ty, které generují zdrojový kód.
\subsection{Knihovny fungující na principu reflexe}
Reflexe je vlastnost programovacího jazyka, která umožňuje za běhu programu zjistit informace o~objektu a dokonce ho i měnit.
Java nabízí programátorům \emph{Reflection API} \cite{reflection_api}, pomocí kterého můžeme z~jakékoliv třídy
získat všechny deklarované proměnné a metody. Z~proměnných můžeme poté získat jejich hodnotu, nebo jim hodnotu nastavit, metody můžeme volat.
V~knihovně pro objektově-relační mapování se reflexe využívá k~serializaci a deserializaci objektů.

Nevýhodou je, že přistupování k~proměnným a metodám pomocí reflexe je pomalejší než přístup standardní cestou. 
Například podle článku Františka Kučery \cite{reflection_test}, který porovnával rychlost nastavení hodnoty proměnné
pomocí reflexe a přímého přístupu, je reflexe v~nejlepším případě třikrát pomalejší.

Příklad použití reflexe k~nastavení hodnoty proměnné můžeme vidět v~ukázce \ref{code:reflection}.
\begin{listing}[htbp]
\caption{Nastavení hodnoty proměnné pomocí reflexe}
\label{code:reflection}
\begin{minted}{java}
Object object = new MyObject();

Field field = object.getClass().getDeclaredField("fieldName");
field.setAccessible(true);
field.set(object, 37);
\end{minted}
\end{listing}

\subsection{Knihovny generující zdrojový kód}
Generování zdrojového kódu probíhá na rozdíl od reflexe před kompilací. Využívá se k~tomu nejčastěji
anotační procesor, který prostřednictvím anotací prochází námi napsaný zdrojový kód a může vytvářet soubory
se zdrojovými kódy, které budou následně zkompilovány. Více o~fungování anotačního procesoru v~kapitole \emph{\nameref{ch:realizace}}.

Výhoda tohoto přístupu spočívá v~tom, že vygenerovaný kód nemusí proměnné číst a nastavovat pomocí reflexe.
Díky znalosti kódu můžeme navíc generovat metody typu \verb|findUserByName|, protože víme, že třída \verb|User|
obsahuje proměnnou \verb|name|.

\section{Výběr knihoven a způsob hodnocení}
Při výběru knihoven jsme vycházeli ze statistik nejpoužívanějších databázových knihoven v~Android aplikacích,
které poskytuje server AppBrain \cite{libs_stats}.
Podoba této statistiky ke dni citace je zachycena v~tabulce \ref{tab:libstats}.
V~tabulce je u~každé knihovny uveden její typ. Kromě knihoven fungujích na principu reflexe a knihoven generujích
zdrojový kód zde máme také dvě knihovny, které neukládají data do relační databáze (typ NoSQL).
V~následujícím srovnání se budeme zabývat knihovnami ORMLite, greenDAO a DBFlow.

Při hodnocení knihoven se zaměříme na způsob inicializace, nároky kladené na model a zejména na \acrshort{API}, které
nám knihovna poskytuje pro čtení a zapisování do databáze.
\begin{table}[htbp]
\centering
\small
\caption{Žebříček nejpoužívanějších databázových knihoven pro Android dle statistik serveru AppBrain \cite{libs_stats}}
\label{tab:libstats}
\setlength{\tabcolsep}{1.6em}
\begin{tabular}{lcr} 
\toprule
Jméno & Typ knihovny & Procento instalací\\ \midrule
Firebase & NoSQL & 36,83 \% \\
ORMLite & Reflexe & 1,42 \% \\
greenDAO & Generování kódu & 0,94 \% \\
ActiveAndroid & Reflexe & 0,24 \% \\
SugarORM & Reflexe & 0,22 \% \\
MongoDB Java Driver & NoSQL & 0.12 \% \\
DBFlow & Generování kódu & 0.11 \% \\ \bottomrule
\end{tabular}
\end{table}
\newpage

\input{ormlite}
\input{greendao}
\input{dbflow}
\input{joogar}

\section{Squeaky}
Krátce se zmíníme ještě o~knihovně Squeaky \cite{squeaky_lib}. Ta vychází z~knihovny ORMLite, na rozdíl od ní ale využívá
generování kódu. Rychlostí je tedy srovnatelná s~knihovnami GreenDAO a DBFlow (viz kapitola \ref{ch:perftests}), přičemž staví na pevných základech
ORMLite. Bohužel generování kódu bylo využito pouze pro serializaci a deserializaci objektů. Pro čtení a ukládání
dat do databáze používá stejné \acrshort{API} jako ORMLite, v~tomto ohledu tedy zmíněným knihovnám konkurovat nemůže.
